\documentclass[11pt]{article}

% Packages
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[useregional]{datetime2}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[a4paper, total={15.24cm, 23.32cm}]{geometry}
\usepackage[thinlines]{easytable}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[ampersand]{easylist}
\usepackage{changepage}
\usepackage{float}
\usepackage{color}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{minted}
\usepackage{caption}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{makecell}
\usepackage{tikz}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multirow}

% Config
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2} 
\setitemize{itemsep=0pt}
\setenumerate{itemsep=0pt}
\hypersetup{
	colorlinks,
	citecolor=black,
	filecolor=black,
	linkcolor=black,
	urlcolor=black
}
\title{\vspace{-10ex}\textbf{I. Matematické základy informatiky}}
\date{\small\vspace{-9ex}Update: \today}
%\setminted{fontsize=\small,baselinestretch=1}
\newcommand{\hhline}{\Xhline{2\arrayrulewidth}}
\newcommand{\resline}{\vspace{1.5mm}\hrule\vspace{1.5mm}}
\DeclareUnicodeCharacter{2212}{-}
\begin{document}
\maketitle
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents{\small\vspace{-15ex}}
\pagebreak
\section{Konečné automaty, regulární výrazy, uzávěrové vlastnosti třídy regulárních jazyků.}
\input{includes/1.tex}

\pagebreak
\section{Bezkontextové gramatiky a jazyky. Zásobníkové automaty, jejich vztah k bezkontextovým gramatikám.}
\input{includes/2.tex}

\pagebreak
\section{Matematické modely algoritmů - Turingovy stroje a stroje RAM. Složitost algoritmu, asymptotické odhady. Algoritmicky nerozhodnutelné problémy.}
\input{includes/3.tex}

\pagebreak
\section{Třídy složitosti problémů. Třída PTIME a NPTIME, NP-úplné problémy.}
\input{includes/4.tex}

\pagebreak
\section{Jazyk predikátové logiky prvního řádu. Práce s kvantifikátory a ekvivalentní transformace formulí.}
\input{includes/5.tex}

\pagebreak
\section{Pojem relace, operace s relacemi, vlastnosti relací. Typy binárních relací. Relace ekvivalence a relace uspořádání.}
\input{includes/6.tex}

\pagebreak
\section{Pojem operace a obecný pojem algebra. Algebry s jednou a dvěma binárními operacemi.}
\input{includes/7.tex}

\pagebreak
\section{FCA – formální kontext, formální koncept, konceptuální svazy. Asociační pravidla, hledání často se opakujících množin položek.}
\input{includes/8.tex}

\pagebreak
\section{Metrické a topologické prostory – metriky a podobnosti.}
\input{includes/9.tex}

\pagebreak
\section{Shlukování.}

\pagebreak
\section{Náhodná veličina. Základní typy náhodných veličin. Funkce určující rozdělení náhodných veličin.}
\input{includes/11.tex}

\pagebreak
\section{Vybraná rozdělení diskrétní a spojité náhodné veličiny - binomické, hypergeometrické, negativně binomické, Poissonovo, exponenciální, Weibullovo, normální rozdělení.}
\input{includes/12.tex}

\pagebreak
\section{Popisná statistika. Číselné charakteristiky a vizualizace kategoriálních a kvantitativních proměnných.}
\input{includes/13.tex}

\pagebreak
\section{Metody statistické indukce. Intervalové odhady. Princip testování hypotéz.}
\input{includes/14.tex}

\end{document}
